\begin{acknowledgements}


    Existen tantas personas a las que pienso que le debo tanto, y que contribuyeron a que yo llegara hasta aquí, que ni si quiera estoy seguro de por donde empezar.
    Quisiera empezar por mi familia, que desde que tengo memoria se han esforzado muchísimo para educarme y enseñarme de la mejor manera posible, y que sentaron las bases de lo que soy a día de hoy.
    Se podría decir que los primeros profesores de la carrera fueron ellos.
    Gracias además por todo el apoyo que me han proporcionado a lo largo de la carrera, que me ha permitido concentrarme en mi vida universitaria y mi aprendizaje sin tener muchas otras preocupaciones en la cabeza.
    Sé además que es un esfuerzo consciente de su parte, y lo valoro mucho, muchas gracias.

    Otro agradecimiento muy especial es para los profes de esta carrera, no solo a los que dedicaron al menos un poco de su tiempo a ayudarme con el desarrollo de este trabajo, ya sea guiándome a lo largo del proceso, revisando y corrigiéndome las veces que fueran necesarias o incluso algo tan simple como darme su opinión después de ojear mi trabajo.
    Sino a todos los profesores que a lo largo de la carrera, con sus clases y sus charlas, lograron motivarme e interesarme por la ciencia de la computación. Hasta el punto de que es para mí una fuente de emoción y orgullo atravesar por las asignaturas de esta carrera absorbiendo todo el conocimiento posible.
    Con la idea de poder aplicarlos en el futuro, o poder transmitirlos a otros alumnos de la misma manera que ellos lo hicieron conmigo.

    Tengo además un grupo enorme de personas especiales a las que agradecerles no solo su apoyo, sino la influencia que han tenido en mi vida y en mi persona.
    A sofi: muchas gracias por todo lo que significaste en mi vida, y por enseñarme a ser la persona que soy hoy en día, por todo el apoyo y cariño que me diste no solo durante problemas de la carrera, sino en todos los aspectos de mi vida, gracias por todas las enseñanzas, todas las risas, los chismes y los momentos compartidos.
    A rosa: gracias por todas las veces que me acogiste en tu casa y me preparaste café para que yo pudiera terminar proyectos de madrugada, gracias por todos los momentos donde me has ayudado o simplemente has estado ahí para mí.
    A todos mis amigos de la uni: gracias por ser una parte importante de todo este proceso, por todas las veces que nos reunimos a estudiar cualquiera que fuera la asignatura que teníamos prueba o proyecto esa semana, por todos los juegos de gatos bomba y los chismes compartidos, y por todas las veces que nos ayudamos durante la carrera.
    Al presi y a erne: gracias por todas las conversaciones de madrugada, donde nos pasábamos horas y horas hablando sobre cualquier tema que no tuviera que ver con la carrera.

    La verdad una de las cosas que más agradezco es que tengo tantas personas valiosas que no los puedo mencionar a todos en los agradecimientos, pero ellos saben que estan aquí.
    A mis amiguitas de diseño: fla y caro, a mis amiguitos de las candelas y del viaje a topes, a erne que es de mis amistades más viejas y a baly que es de las más nuevas.
    Y en general a todo el resto de personas que no están aquí por falta de páginas, muchas gracias por todo, porque aunque no participaron directamente en nada de este trabajo, si que aportaron mucho.





\end{acknowledgements}